法案予港特別經濟待遇

【本報訊】《美國──香港政策法》（United States─ Hong Kong Policy Act），一般稱為《香港關係法》，由美國國會於1992年通過，目的在於表達華府信任北京會恪守《中英聯合聲明》中的承諾，即香港在1997年回歸後享有高度自治之餘，容許華府對香港的各種政策，特別是經濟政策待遇，可較中國優惠，而北京於2004年否決本港2007、2008年雙普選後，美國國會曾一度打算透過重新制定《香港關係法》來制裁香港，以示懲罰北京。

倘無高度自治可收回
《香港關係法》涉及美國給予本港在出口管制、關稅、航運，以至文化教育交流等方面的優惠待遇，同時授權美國總統，在香港失去《中英聯合聲明》中享有的高度自治時，撤回相關給予本港的優惠待遇，若2004年美國真的透過《香港關係法》，制裁北京未有給與香港真普選，將對本港造成深遠影響。
有關法案亦列明自1992年生效後的15年，美國國務院會每年就香港狀況提交報告，了解本港各方面是否跟從《中英聯合聲明》安排，港人自由是否得到保障等。有報道指，民主黨創黨主席李柱銘與前政務司司長陳方安生於今年4月訪美期間，就曾經建議華府重啟《香港關係法》，因美國國務院自2007年後，以提交報告年限已過，停止提交香港報告；報道又引述國會資深幕僚表示，礙於時間有限，恐短期內難以實行，但當時部份關心香港的參、眾兩院議員，提出重組已解散的香港工作組，可說為今次重啟《香港關係法》定下基礎。

快!

快能啲啦